---
title: Работаем вместе
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## Что такое экономика?

Экономика - это деятельность человека, которая заключается в производстве, распределении, обмене и потреблении товаров и услуг[^2].

Но экономическая система не только производит товары и услуги, она также производит людей и отношения между ними. То, как общество производит и потребляет, оказывает большое влияние на личности, характеры, знания, желания, счастье и типы межличностных отношений.

Иногда мы склонны судить об обществе исключительно по количеству различных товаров и услуг, которыми располагают его члены. Но люди ценят не только эти товары и услуги, но и чувства, отношение и межличностные отношения, которые с ними связаны, то, что они передают о том, что значит быть человеком. Эти аспекты слишком часто игнорируются в экономике[^3].

Экономическая система формирует и формирует людей и их отношения через их производственную и потребительскую деятельность. Общество скрывает экономическую систему, которая, в свою очередь, оказывает глубокое влияние на характер и качество отношений между людьми и их психику.

При обмене дающий и получающий всегда получают больше, чем реально отдают друг другу, потому что они также дают друг другу возможность вступить в человеческие отношения.

Мы привыкли следовать экономической науке, как будто это простой факт природы, который диктует, каким должен быть мир, не подвергая его глубокому сомнению. Мы пропитаны миром, в котором живем, но как только мы понимаем, что такое экономическая система, мы становимся способны представить себе наш мир, функционирующий по другим правилам.

В наши дни происходит нечто новое, потому что в дополнение к несчастью мира и господству, которое мы имеем друг над другом, мы имеем изменение климата, которое приведет нас к концу нашего экономического роста. [^4]

Каждый год средства массовой информации и организации, занимающиеся исследованием климата, называют нам дату. Это дата, когда, по оценкам ученых, человечество потребляет больше ресурсов, чем Земля может произвести за тот же период.

Эта цифра является результатом оценки специалистами в различных областях ресурсов, которые мы забираем у планеты, и темпов их восполнения.

Эта дата известна как "день перерасхода". Для того чтобы экономика была устойчивой, эта дата должна приходиться на 31 декабря, а не раньше. В этом случае ресурсы можно будет возобновлять с той же скоростью, с какой они расходуются.

В 2022 году эта дата, по оценкам, придется на 22 июля[^1].

Эта дата должна помочь нам яснее взглянуть на нашу экономическую систему, осознать ее человеческие основы и пороки.

В частности, продолжать развивать экономическую систему, которая поощряет наши главные подкрепляющие факторы (желание секса, еды, информации), - это, вероятно, худшее, что мы можем сделать[^5].

Экономическим теориям не удается выдвинуть аргументы, которые действительно получили бы интеллектуальную поддержку, что свидетельствует об их слабости. Это происходит потому, что они часто основаны на нашем коллективном воображении и не имеют под собой реальной основы.

Так что, возможно, экономика является более философской, чем это принято считать, и менее научной, чем это принято считать.

Так есть ли другие возможности для экономической системы?

## План и рынок

В современном мире доминируют две экономические системы - рыночная и плановая[^6].

Каждая сторона защищает свою систему с помощью одной социальной этики и нападает на другую за реализацию другой.

Для рынка этой ценностью является свобода, а для планирования - равенство.

Но на рынке мы далеки от подлинной свободы, хотя мы более свободны, чем при планировании, но мы хуже, когда речь идет о равенстве.

И в плане мы очень далеки от подлинного равенства, но мы более равны, чем на рынке, с другой стороны, мы хуже всех, когда речь идет о свободе.

Фактически, нынешняя реальность такова, что каждая из этих систем плохо работает в области защищаемой ими ценности, но, правда, лучше другой по защищаемой ценности и еще хуже по другому этическому критерию.

Эти две экономические системы в своих крайних проявлениях превратились в капиталистический рынок и тоталитарный коммунизм, обе из которых порождают и укрепляют тошнотворные и унизительные человеческие черты и отношения, такие как эгоизм, отношение к другим как к вещам, враждебность, конфликты, конкуренция между людьми, господство, эксплуатация, отчуждение...

Ни одна из этих двух экономических систем не смогла возвысить лучшие качества человека. Они даже сильно подавляют некоторые из них. В обеих системах существует определенная форма господства.

## Третья экономика: Взаимовыручка

Так есть ли другая альтернатива?

Существует литература, которая начинается со слов "Существует три типа экономических систем". Но эту литературу нужно искать на исторических или дисциплинарных задворках экономической мысли, либо среди экономистов нескольких поколений назад, либо в экономической антропологии.

Так было с экономистом Карлом Поланьи (1886-1964), в работах которого экономические системы всех обществ, включая прошлые, примитивные и традиционные, делятся на три категории. При этом он указывает, что они могут сосуществовать в рамках одного общества, хотя в каждом из них одному из них отводится привилегированное/доминирующее/главное место. Сначала он выделяет одну экономическую систему - рыночную. Вторую систему он называет системой перераспределения, которая в своей развитой и современной форме представляет собой планирование, когда политический центр принимает решение о распределении экономики. Третью систему Поланьи называет "Взаимностью", в соответствии с уже устоявшейся антропологической традицией, которая даже вполне ясна и точна. [^6]

Мы не знаем о существовании этого типа экономики, но она существует в наших обществах. Практически все общества содержат все три экономические системы, но во всех них одна из них важнее двух других.

Вот треугольник, соответствующий различным основным системам в 1984 году:
[![Диаграмма 3 типов экономики](./../../../GlobalProject/Image/Marché.png)]

Экономисты построили экономику и ее мышление на предположении, что человек был и всегда был тем, кого мы бы назвали "homo oeconomicus", и создали карикатуру на него как на эгоистичное, расчетливое и асоциальное существо. Но человек - это прежде всего то, что мы бы назвали "homo sociabilis", универсально практикующий взаимность и универсально нуждающийся в круге близких друзей или сообществе[^9].

Взаимность - это механизм общинной экономики, которая питала зарождение человечества как охотников-собирателей, а затем как оседлых земледельцев.

Взаимность по-прежнему с нами, и экономическая жизнь в семье в первую очередь основана на ней. Вы предлагаете друг другу услуги, не ожидая ничего взамен, например, вы не платите члену семьи за то, что он забирает вас из школы, и его не заставляет это делать посторонний человек. Взаимность в наших обществах резко сократилась в последние десятилетия в результате развития рынка, который стремится все больше монетизировать социальные взаимодействия именно для того, чтобы создать новые рынки. Однако, помимо семьи, мы все еще можем найти много взаимности в дружеских/эмоциональных/любовных отношениях, в волонтерстве, сообществах, а также в различных областях, таких как мир IT с opensource и многочисленными платформами для обмена информацией, достижениями, предметами и т. д.

Длинная серия взаимных, регулярных, постоянных и устоявшихся подарков между двумя людьми - это то, что мы называем взаимностью. Всеобщая взаимность - это то же самое, но от всех. Каждый отдает обществу, а общество получает от всех остальных.

Альтруизм и дарение, по своей природе, не могут быть получены ни принуждением, ни обменом в строгом смысле слова.

В этом и заключается разница с планом: эти трансферты не принуждаются и не навязываются дающему социальным субъектом вне его. А разница с рынком заключается в том, что они также не являются обменом в строгом смысле слова, где каждый участник сделки заинтересован исключительно в том, чтобы иметь больше или не иметь меньше товаров или услуг, которые он передает.

В этой социальной системе никто не дает другому конкретно, поэтому невозможно доминировать, принуждать, унижать или заставлять делать встречный подарок, а также экономически или этически эксплуатировать таким образом. Каждый, кто отдает всем, не отдает никому.

В этой системе труд каждого человека способствует потреблению большого количества других людей, часто гораздо позже. И каждый получает выгоду от работы многих других, часто гораздо раньше. Каждый человек даже получает часть труда ушедших поколений и работает для поколений, которые еще не родились.

Социально-этическую ценность взаимности можно назвать "братством". Здесь мы имеем дело со знаменитой республиканской трилогией: братство определяется как "Не делай другим того, чего бы ты не хотел, чтобы делали тебе; постоянно делай другим то добро, которое ты хотел бы получить от них".

Но на этом сравнение с трилогией заканчивается, потому что взаимность стирает желание и сам смысл двух других ценностей. Потому что в этой системе, где все заботятся друг о друге так же, как о себе, воли, а значит, и личные свободы, больше не сталкиваются, а требования равенства не имеют под собой никакой основы.

## Преимущество взаимности

Взаимность основана на доброте.

Доброта означает подчеркивание альтруизма, любви, добровольной солидарности, взаимной отдачи, щедрости, обмена, свободного сообщества, любви к ближнему и благотворительности, доброжелательности и дружбы, сочувствия и сострадания. Нам всем их не хватает и мы чувствуем, что нуждаемся в них. Все наши великие семьи духа, мысли и чувства требуют их. Но они отрицаются в нашей экономической жизни. Они доминируют в существовании наших обществ, но мы видим, что самые распространенные устремления - это редчайшие достижения.

Всеобщая взаимность - это примирение между нашей альтруистической этикой и нашей научной техникой, между нашими стремлениями к теплому обществу, индивидуальной свободе и материальному прогрессу; она позволяет продлить культурные смыслы и красоты мира в расширении наших знаний, возможностей и совести.

Кроме того, взаимность дает множество преимуществ экономическому производству. Ведь она предлагает слаженную, эффективную систему, которая значительно сокращает общее рабочее время.

## Возможна ли взаимность?

Хотя мы подробно изучили рынки и планирование, мы почти ничего не сказали о третьем способе передачи товаров и услуг, а именно о подарках, и совсем ничего о группе подарков, известной как взаимность.

На протяжении истории появлялись новые экономические системы, и каждый раз находились люди, возможно, даже большинство, которые думали и утверждали, что возможные системы - это те, которые можно наблюдать в данный момент или которые существовали в прошлом. Но эти убеждения постоянно опровергаются историей, существованием новых убеждений. И это, безусловно, происходит и сегодня, потому что нет никаких доказательств того, что какая-либо из существующих или существовавших систем является наилучшей из возможных. Да, экономические системы, которые никогда не наблюдались, возможны.

Изъян нашей системы в том, что она не позволяет индивидуумам индивидуально выбирать, что давать: фирма, предлагающая слишком выгодные цены, разоряется; человек не может отдать то, что он производит, в обществе, где никто больше ничего ему не дает.

Психосоциологи давно изучают "помогающее поведение", получая весьма интересные результаты: мы не только склонны помогать тем, кто помог нам, но и больше помогать, если нам самим помогли, т. е. мы склонны помогать незнакомцам, если нам самим помогли незнакомцы. В этом и заключается суть взаимности. [^13]

И это то, что мы видели в главе 3 о Homo Sapiens, - возможность создания альтруистических существ, потому что альтруизм также мотивирован удовольствием, и что в основном среда и образование способствуют развитию таких ценностей и мотивов, как щедрость, сострадание и желание служить другим.

Но возможно ли вообще, чтобы в обществе существовала экономика, основанная на взаимности, и в частности на общей взаимности?

Существуют целые общества, в которых все экономические отношения основаны в основном или даже исключительно на взаимности. Но эти субсоциумы или общества представляют собой то, что мы называем "группами лицом к лицу", члены которых знают друг друга, семьи, деревни, банды и т. д., и взаимность не является по сути общей. Применять ее здесь по-прежнему легко, но один человек не может знать больше сотни других, так что мы можем с полным основанием задаться вопросом, действительно ли это возможно в больших масштабах[^14].

Ведь хотя экономика решает проблему производства и распределения товаров и услуг, любая экономическая система (включая взаимность) сталкивается с двумя фундаментальными проблемами производства: проблемой информации и проблемой мотивации.

## Проблема информации

Информация - это знание работника или поставщика ресурсов или услуг о том, что он должен делать, чтобы наилучшим образом удовлетворить свои потребности и желания.

А мотивация - это стимул выполнять работу или использовать ресурсы именно таким образом.

План и рынок решают эти две проблемы более или менее успешно.

Рынок решает проблему информации с помощью децентрализованных механизмов системы цен, "индикаторов дефицита и полезности": спроса и предложения.

Планирование решает эту проблему путем организации этой информации, то есть путем сбора, расчета и выдачи инструкций или прогнозов относительно централизованным образом.

Рынок решает проблему мотивации, снижая эгоизм за счет стимула обмена.

План решает проблему с помощью ограничений, угроз или наказаний, поощрений или продвижения по службе, но в более общем плане - с помощью авторитета и его различных средств ограничения или поощрения, а также более или менее сильной интернализации необходимости подчиняться по привычке или из чувства долга.

Те же проблемы относятся и к взаимности: как люди узнают, что другим от них нужно, и захотят ли они давать другим достаточно?

Эти две проблемы взаимно усиливают друг друга, поскольку решение одной из них помогает решить другую, и наоборот.

Чем лучше решена проблема мотивации, тем лучше решена проблема информации, потому что люди могут легче передавать друг другу необходимую информацию.

Чем лучше решена информационная проблема, тем продуктивнее экономическая система, а значит, тем меньше отходов, тем меньше работы требуется для получения конечной услуги, а значит, тем меньше потребность в мотивационной системе для обеспечения работы или тем менее серьезным является ее несовершенство.

Взаимно, каждый считает нужды или желания других столь же важными, как и свои собственные, и это определяет, что он отдает за свой труд (время, усилия, хлопоты) и свое имущество, какого бы происхождения оно ни было.

Если проблема мотивации решена, то решается и проблема информации, потому что люди всегда могут сделать экономику по крайней мере такой же эффективной, как при рынке или плане, добровольно передавая друг другу экономическую информацию, которая циркулирует в этих системах.

Информационные технологии произвели настоящую революцию в этой области: теперь мы все связаны друг с другом, и благодаря разработке соответствующих приложений передача информации становится проще, чем когда-либо прежде.

Передача и обработка информации - это часть работы общества, наряду с другими видами деятельности. В свою очередь, мотивация побуждает нас делать то, что лучше для общества. Таким образом, эта система может делать все то, что может делать рынок или план.

Более того, взаимность значительно сокращает объем необходимой информации. Благодаря сокращению конкурентного или показного потребления, сокращению внешних потребностей и производству соответствующих товаров или услуг, сокращению необходимости обновлять продукты из-за их дизайна, основанного на устойчивости, и сокращению многих услуг, которые больше не будут необходимы для функционирования экономики.

## Проблема мотивации

Когда мы говорим о "человеческой природе", мы можем услышать: "Человек никогда не изменится, он всегда был эгоистом и т. д.", а затем появляются идеи об "истинной" человеческой природе, которая в конечном итоге должна возобладать. Исторические, антропологические и психологические знания, анализ и даже простая логика должны быть абсолютно противопоставлены этим наивным убеждениям, и ответом на "человек никогда не изменится" может быть и то, что он только изменился[^15][^16][^17].

На утверждение "человек всегда был и остается эгоистом" мы можем с тем же успехом ответить, спросив себя, что мы знаем о том, каким он "всегда был".

Человечество приступает к беспрецедентной за все время своего существования трансформации по своей глубине и, конечно же, масштабу.

Как мы уже убедились, не существует такой вещи, как человеческая природа, и люди могут стать тем, кем они решат стать.

Вот несколько моментов, которые отвечают на вопрос о мотивации:

- Люди предпочитают альтруистические и дающие отношения[^18].
- Все основные религиозные и светские этики очень сильно пропагандируют альтруизм и отдачу. [^20]
- Основная мотивация человека - получить одобрение от других людей: в системе взаимности одобрение естественно универсально и взаимно[^19].
- Эмпирический анализ "помогающего поведения" доказывает, что люди гораздо охотнее помогают другим, если им самим помогли.
- Социологи отстаивают идею о том, что основной характеристикой человека является подражание[^22].
- Привычка, это подражание самому себе, - еще один человеческий феномен первостепенной важности[^23].
- Исследования развития детей показывают, что изначально мы альтруисты, а затем общество делает нас эгоистами[^21].
- Воспитание: как мы уже видели, человек - это всего лишь страница, на которой пишет общество[^24].
- Социальное подкрепление: чем больше в людях духа взаимности, тем больше они показывают своими действиями и выражают словами, что иметь его - нормально и хорошо, и это побуждает других двигаться в этом направлении. Таким образом, образование и социальные отношения в целом играют важную роль. Если человек прежде всего культурен, а значит, податлив, общество может сделать его таким же человеком взаимности, как и эгоиста рынка, или покорного, или иерарха плана[^25].
- Чем больше взаимности, тем больше мы видим, что она жизнеспособна, и тем больше мы осознаем ее преимущества, а значит, тем больше мы ее принимаем, тем больше мы в нее "верим", тем больше мы ее хотим, тем больше мы к ней стремимся. И тем больше он распространяется.

- Если некоторые люди, способные на это, не хотят принимать участие, это не так уж и важно, потому что если бы такие случаи существовали, это не было бы презрением к ним, потому что такое чувство означало бы отсутствие благополучия в обществе: Но даже если человек не желает участвовать, это тоже несерьезно, потому что мы не только обнаружим, что объем работы, приходящийся на одного жителя, значительно уменьшится, но и то, что это может быть уравновешено тем, что другие будут рады отдать "больше", чем получить, из альтруизма, как мы видели, но также и из собственного интереса к работе.

В конце концов, в современном обществе зачем вообще работать?

- Прямое принуждение: принудительный труд
- Обмен: продажа своего труда за зарплату
- Из желания помочь другим или обществу, "быть полезным".
- Из чувства долга, возможно, чтобы отдать другим то, что мы от них получаем.
- Из интереса к самой работе.
- Чтобы найти социальные контакты, отношения, интегрироваться в общество, внося свой вклад в рабочую среду.
- Чтобы показать другим, что вы работаете для них, или что вы делаете красивые вещи, или что вы искусны.
- Ради социального статуса, связанного с работой (вклад, ответственность и т. д.).
- Чтобы быть занятым, чтобы было "чем заняться", чтобы не скучать и не бездельничать.
- Для игры
- Как привычка

Мы могли бы добавить и другие, но здесь мы ясно видим важность самого занятия и социальных отношений, которые работа позволяет нам создать, как это видно на примере чувств, возникающих после "выхода на пенсию". Как правило, люди получают больше смысла от своей производственной деятельности, чем от потребительской. И все эти мотивы, за исключением первых двух, могут побуждать людей работать в системе взаимности, так что все, что нам нужно сделать, - это сыграть на них, повысив значимость и интерес работы.

Работа не обречена быть пыткой, о чем говорит ее спорное этимологическое происхождение, от слова travalhum: tripalium - орудие пытки с треножником...[^26].

Таким образом, все аспекты утомительности задания должны быть стерты или уменьшены. Работа, которая физически или психологически изнуряет, отупляет или отупляет разум, слишком тяжелая, механическая, монотонная, слишком грязная или неприятная, слишком лишенная смысла, презренная и т. д., должна быть отменена, заменена или сделана менее утомительной. Должны быть устранены, заменены, ограничены, автоматизированы, улучшены, обогащены, компенсированы, вознаграждены, оценены или распространены более широко.

Сама идея заключается в том, чтобы изменить природу работы таким образом, чтобы она стала деятельностью, которая является чем-то вроде самореализации, проявлением глубокой человечности человека через преобразование природы и ее сохранение. Таким образом, работа станет "первой потребностью жизни". Таким образом, выражение "работать, чтобы зарабатывать на жизнь" будет означать уже не муки труда, чтобы выжить и поддержать себя, а реальное зарабатывание на жизнь через деятельность, богатую смыслом и опытом.

## Место денег во взаимности

Мы настолько привыкли к этому, что считаем деньги необходимым условием жизни в обществе, однако деньги - это не факт природы, а воображаемое изобретение людей, которое можно критиковать[^30].

То, как работают деньги, не объясняет их происхождения, они не объясняют сами себя, и поэтому экономисты ничего не объясняют. Они также не объясняют себя по экзистенциальным причинам.

Деньги якобы были изобретены, чтобы решить проблему двойного совпадения потребностей, возникающую при бартере, потому что без денег было бы слишком сложно совершать обмены. Как сравнивать товары, и что делать, если мне нужны ваши ботинки, а вам не нужны мои яблоки?

Несмотря на большое количество антропологических исследований, свидетельствующих об обратном, этот миф является одним из самых глубоко укоренившихся в представлениях людей об экономике.

В примитивных экономиках люди просто брали то, что им было нужно, а с социальной точки зрения они делились своими ресурсами. Игнорируя одержимость дефицитом, характерную для наших рыночных экономик, первобытные экономики могли систематически фокусироваться на изобилии[^7][^8].

Некоторые антропологические исследования, основанные на исторических элементах и эмпирических открытиях, приводят нас к мысли, что деньги не являются ни результатом труда, ни результатом обмена, а прежде всего исторически и концептуально представляют собой способ создания социальных связей между людьми, поскольку они являются мерой долгов, заключенных между ними[^12].

Некоторые цивилизации, например инки, не знали ни денег, ни рынка, ни торговли. [^10]

Проблема с деньгами заключается в том, что до тех пор, пока они необходимы для обмена товарами и услугами, капитал может играть с нами.

Поэтому капитализм обеспечивает свое господство не тем, что он держит руку на пульсе труда, а тем, что он овладевает условиями социальности, которые делают труд необходимым и к которым относится, в частности, необходимость денег[^3].

Деньги - это знак доверия между людьми. Ведь чтобы принять от кого-то денежный знак в обмен на оказанную услугу или поставленный товар, требуется непоколебимое доверие: доверие к тому, что это не поддельная купюра или фальшивые деньги, доверие к будущему, которое этот денежный знак представляет в той мере, в какой он делает возможными будущие проекты. В конечном счете, деньги - это горизонт взаимности во времени, не обязательно по отношению к человеку, который дал мне деньги, но доверие к тому, что в будущем найдется кто-то, кто сможет вернуть мне в виде товаров и услуг стоимость тех товаров и услуг, которые я временно продал за деньги.

Ведь зачем использовать денежный знак, если я действительно доверяю другому человеку? Сам предмет, сама концепция денег на самом деле отражает отсутствие доверия к другому человеку, тогда как если это доверие установлено, их полезность исчезает.

Если другой человек действительно доверяет мне и обществу, он может дать мне что-то, не прося денег взамен, потому что знает, что завтра это что-то дам ему я или кто-то другой.

Отношения обмена, опосредованные деньгами, - это отношения, основанные на идее, что их участники не могут быть уверены в продолжительности своих отношений: они используют деньги, чтобы завершить обмен, окончательно рассчитаться с долгами, короче говоря, чтобы больше не иметь друг с другом ничего общего после завершения сделки.

Текущая политическая дискуссия в наших экономиках посвящена тому, как использовать эти деньги, чтобы они функционировали должным образом, но, возможно, деньги просто не могут функционировать должным образом, возможно, им суждено извратить социальные отношения?

Тем не менее, если бы нам нужно было придать им характер, лучше было бы сказать, что деньгам суждено извратить социальные отношения в их нынешней форме как средству обмена, а не как "посреднику в циркуляции товаров и услуг".

Деньги заполняют собой все пустоты, оставленные отсутствием смысла, они позволяют нам сохранять контроль, чтобы успокоить поясную кору головного мозга, а страх смерти становится движущей силой скупости[^11].

Многие аналитики отмечают негативные последствия влияния денег в обществе, но не предлагают адекватного ответа на проблему монетизации реальности.

В монетизированном обществе ценность вещей становится той, которую придают им деньги.

Отказ от денег кажется невозможным, настолько естественной стала для нас идея денег. Монетизация общества все больше и больше кажется фактом, вне которого невозможно даже думать.

Проблема в том, что теперь не человек определяет свою систему ценностей и, следовательно, то, к чему он стремится, а эта система ценностей становится объективной благодаря деньгам.

Однако, дистанцируясь от денег, мы можем вновь обрести чувство свободы от рыночных ценностей, вернув себе свои собственные ценности.

Но если мы продолжим считать, что деньги в их нынешней форме - единственный способ решить вопрос обмена товарами, а значит, и вопрос встреч между индивидами, иными словами, если мы будем думать, что деньги - необходимое условие социальности, нам будет очень трудно отличить экономическую ценность от этических и политических ценностей.

Именно наши западные общества совсем недавно превратили человека в "экономическое животное". Но мы еще не все экономические животные. Homo oeconomicus не позади нас, он перед нами; как человек морали и долга, как человек науки и разума. Очень долгое время человек был чем-то другим, и лишь не так давно он превратился в сложную машину, оснащенную счетной машиной.

Мы стремимся придать ценность иным граням человечества, нежели экономические отношения обмена товарами.

Ценность, которая позволяет каждому человеку процветать в постоянном взаимодействии с другими людьми в рамках социальности, основанной на принципах обмена и взаимопомощи.

> "Некоторые люди видят вещи такими, какие они есть, и спрашивают: "Почему? Я мечтаю о том, чего никогда не было, и спрашиваю: "Почему бы и нет? Джордж Бенард Шоу

## Сравнение с современными идеологиями

Это изложение неизбежно приводит к созданию новой идеологии. Мы считаем, что необходимо провести параллели с существующими идеологиями и объяснить, чем они отличаются, и почему эти другие идеологии не кажутся нам устойчивыми и эффективными.

Но идея не в том, чтобы отвергнуть эти идеологии, потому что ценности, стоящие за левыми, равенство, и правыми, свобода, прекрасны и необходимы для Эутопии, но теперь речь идет о том, чтобы собрать все хорошее. Чтобы мы могли объединиться.

Чтобы мы не просто говорили: "Вы все неправы", а "Вы все отчасти правы".

Отныне мы не будем стремиться вступать в конфронтацию с уже существующими движениями. Напротив, мы предпочитаем поддерживать дружеские отношения, создавать открытость и поддерживать других в проектах, которые соответствуют ценностям, которые мы отстаиваем. Идея состоит в том, чтобы уважать других за то, во что они верят, чтобы и они уважали нас за то, во что мы верим. Мы верим, что истины в конце концов откроются сами собой, и не должны мешать нам в наших размышлениях, рискуя закрыться от других. Мы верим, что только так мы сможем выбраться из пропасти, в которой оказались, оставаясь вместе, несмотря на различие мнений, объединенные общим стремлением к самореализации.

### Сравнение с левыми

Те идеологические системы, которые выступают за большее планирование или даже тотальное планирование, больше всего напоминают нашу Эутопию, однако достаточно нескольких слов, чтобы полностью изменить возникающую практическую систему.

Социализм = "От каждого по способностям и каждому по труду".
Коммунизм = "От каждого по способностям и каждому по потребностям"[^27].
Реципрокность = "От каждого по потребности, добровольно, в соответствии с потребностями других"[^3].

Неадекватность и недостатки этих других идеологий отчасти являются основными причинами того, что представляет собой сегодняшний мир. Они породили отклонения, антикапиталистические революции, но в большей или меньшей степени не смогли создать общества нового типа на значительной части земного шара. А поскольку результат явно не лучше развитого капитализма, они его защищают. Теперь они используются всеми сторонами для самого гигантского обмана и лицемерия в истории.

Равенство между людьми, как бы оно ни определялось, может быть ограничением свободы некоторых людей. А свобода сама по себе, как правило, не гарантирует равенства.

Лучшее из обществ, вероятно, сильно отличается от тех, которые мы знаем, например, наше общество доминирующих и господствующих социальных классов. Но те, кто пытался изобрести его заново, потерпели неудачу, в первую очередь потому, что они недостаточно конкретизировали предлагаемые ими общества.

Если этот аналитический подход был необходим, то теперь нам нужно выйти за его пределы, если мы хотим продолжить работу по генетической денатурализации, предпринятую, в частности, знаменитым Карлом Марксом [^28].

Более того, марксистская система не может думать о деньгах ни до, ни после капитализма. Помимо того, что она отбрасывает в тень две тысячи лет человеческой истории, она не может предложить никакого выхода.

Трудности марксовой мысли заключаются в возможности мыслить о форме организации труда и экономической социальности, отличной от капиталистического способа производства.

Поэтому в эпоху ноосферы марксистские движения, которые тащат за собой теории 150-летней давности, испытывают большие трудности в том, чтобы заново представить себе самоуправляемые горизонтальные рабочие организации, заново изобрести наши демократические процессы, представить себе мир, отличный от продуктивизма, понять глубину бытия, которым мы являемся, и средства его преобразования. Слишком часто они борются против капитализма, и им трудно предложить подлинные альтернативные решения, за которые мы могли бы бороться.

Мы не критикуем здесь мастерскую работу Маркса, которая была очень нужна для размышлений, но мы думаем, что если бы он искренне признал, что он также занимался этикой, и поместил бы гораздо больше ее в свои работы, если бы он сказал больше о конечном или хорошем обществе и средствах его достижения, если бы он вложил столько же альтруизма в свои характеристики, сколько было в нем самом, возможно, худшего случилось бы меньше[^3].

### Сравнение с правом

Правые, то есть те, кто продвигает рынок, или даже полностью свободный рынок, являются доминирующим идеологическим движением в западных странах, по крайней мере, в тех, которые находятся у власти, и даже доминирующим идеологическим движением в мире, и тем, которое оказывает наибольшее влияние.

Все видят негативные последствия не только для планеты и наших экосистем, но и для нашего общего благосостояния. Короче говоря, в этой экономической системе мы тратим время впустую и тратим жизнь на то, чтобы его "заработать". А те, кто не тратит свое время впустую, независимо от того, делают они это или нет, все равно пожинают катастрофические последствия, и если не в краткосрочной, то в долгосрочной перспективе.

На рынке у людей всегда есть цепочки. Но в большинстве своем это уже не грубые цепи из ржавой стали, а "тонко никелированные", гораздо более "стоящие" и, в конечном счете, еще более трудноразрушимые, особенно если некоторые люди вставляют в них золотые звенья. Тогда нам кажется, что мы теряем что-то ценное.

Наша система загоняет каждого человека в ловушку всех остальных, в том смысле, что человек просто не может в одиночку и свободно проявлять свои лучшие качества. В экономике, в системе конкуренции, компания не может под страхом банкротства не стремиться к максимизации своей прибыли, если другие стремятся к максимизации своей. Точно так же человек, который отдает, не может выжить в обществе, где другие берут.

В этой системе есть и положительные стороны, такие как свобода предпринимательства и общая "свобода", и нельзя отрицать эффективность, которую она оказала на многие достижения. Но нельзя отрицать и последствия, к которым это привело, потому что там, где одни нашли себя, другие не нашли... те, кого игнорировали, эксплуатировали, забыли... И настало время двигаться дальше и наконец-то включить всех.

На этом первая версия нашего анализа сравнения с правыми заканчивается. Не то чтобы нам нечего было сказать - напротив, существует огромное количество литературы о капитализме, подробно описывающей его происхождение, причины и последствия. Но то, как мы хотим смотреть на эти идеологии, какие отношения мы хотим поддерживать с ними, и, наконец, все вопросы, связанные с приверженностью нашего движения конкретной политике, еще предстоит определить коллективно. Однако если вы чувствуете, что не знаете об этом достаточно, мы предлагаем вам обратиться к многочисленным ресурсам, доступным в литературе и в Интернете:[^29][^31].

## Источники (неполный список)

[^1]: День перегрузки Земли 2017 года выпал на 2 августа, День перегрузки Земли. https://overshootday.org
[^2]: [Википедия : Экономика](<https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89conomie_(activit%C3%A9_humaine)>)
[^3]: Serge-Christophe Kolm. La bonne économie. 1984
[^4]: Конец роста. Ричард Хайнберг. 2013
[^5]: Sébastien Bohler. Человеческий жук. 2020
[^6]: Карл Поланьи. "Великая трансформация" и "Экономика как институциональный процесс" в книге "Торговля и рынок в ранних империях: экономика в истории и теории".
[^7]: Маршалл Сахлинс - Экономика каменного века
[^8]: Марсель Мосс - Эссе о даре
[^9]: Иван Самсон, Мириам Донсимони, Лор Фриса, Жан-Пьер Муко, Анастасия Загайнова. L'homo sociabilis. 2019
[^10]: [Социальная организация инков](https://info.artisanat-bolivie.com/Organisation-sociale-des-Incas-a309)
[^11]: Себастьен Болер. Где смысл? 2020
[^12]: Дэвид Грэбер. Долг: 5000 лет истории. 2011
[^13]: Lee Alan Dugatkin. The Altruism Equation: Seven Scientists Search for the Origins of Goodness. 2006
[^14]: [Dunbar's Number](https://fr.wikipedia.org/wiki/Nombre_de_Dunbar)
[^15]: Юваль Ной Харари. Sapiens: Краткая история человечества
[^16]: Jonathan Haidt. Праведный разум: Почему хорошие люди разделены политикой и религией.
[^17]: Дэниел Канеман. Мышление, быстрое и медленное
[^18]: [Эрнст Фер, Природа человеческого альтруизма](https://www.nature.com/articles/nature02043)
[^19]: [The Need for Social Approval](https://www.psychologytoday.com/gb/blog/emotional-nourishment/202006/the-need-social-approval)
[^20]: [Религия и мораль](https://plato.stanford.edu/entries/religion-morality/)
[^21]: Wright, B., Altruism in children and the perceived conduct of others в Journal of Abnormal and social Psychology, 1942, 37, pp. 2018-233
[^22]: Gabriel Tarde. Законы подражания, 1890 г.
[^23]: Чарльз Духигг. Сила привычек. 2014
[^24]: Эмиль Дюркгейм. Образование и социология; 1922
[^25]: Robert B. Cialdini, Carl A. Kallgren, Raymond R. ТЕОРИЯ ФОКУСА НОРМАТИВНОГО ПОВЕДЕНИЯ: ТЕОРЕТИЧЕСКОЕ УТОЧНЕНИЕ И ПЕРЕОЦЕНКА РОЛИ НОРМ В ЧЕЛОВЕЧЕСКОМ ПОВЕДЕНИИ
[^26]: [Этимология слова "работа" - трипалиум?](https://jeretiens.net/letymologie-du-mot-travail-est-elle-tripalium/)
[^27]: Карл Маркс, Критика Готской программы (1875). 1891
[^28]: Карл Маркс. Капитал. 1867
[^29]: [Конференция: "Коммунизм и капитализм: история, стоящая за этими идеологиями"](https://www.youtube.com/watch?v=kAhpcHRbBYA)
[^30]: Нино Фурнье. Порядок денег - Критика экономики. 2019
[^31]: [Документальный фильм Arte 2014 - Илан Зив - Капитализм](https://www.youtube.com/watch?v=ZWkAeSZ3AdY&list=PL7Ex7rnPOFuYRZ---hVDUMD6COgPHYZLh)
